% !TeX encoding = UTF-8
\section{Einleitung}

\subsection{Paarprogrammierung}

Der Begriff Paarprogrammierung bezeichnet eine Arbeitsweise in der Softwareentwicklung, bei der zwei oder mehr Entwickler zusammen an einem Computer an Programmcode arbeiten.
 Ziel dieser Vorgehensweise ist eine erhöhte Softwarequalität und schnellere Produktentwicklung durch Wissensaustausch und Diskussion zwischen den Programmierern. 
 Ein großer Nachteil von Paarprogrammierung ist jedoch die Notwendigkeit räumlicher Nähe und höhere Personalkosten.
% Hier vielleicht noch ein paar Studien anführen, die zeigen das PP gut ist
\cite{Dje06}

\subsection{Saros}
% Was ist Saros?
% Welches Problem löst es?
% Von wem und in welchem Rahmen wurde es entwickelt?
% Wann? Wie viele Leute? Entwicklungsprozess? Lizenz? Vorgänger Bachelorarbeiten?
% Definition IDE?
% Definition Javascript?

Saros ist ein Plug-in für die IDE \emph{Eclipse}\footlink{https://www.eclipse.org/} und 
stellt eine Lösung zur \emph{verteilten Paarprogrammierung} dar,
die viele der Schwächen der herkömmlichen Paarprogrammierung beseitigen soll.
Saros ermöglicht dem Nutzer der Entwicklungsumgebung, seine Projekte mit anderen Nutzern in sogenannten \glqq{}Sessions\grqq{}
zu teilen und kollaborativ daran zu arbeiten. Dabei können die Mitglieder einer Session in Echtzeit beobachten, woran die anderen gerade arbeiten.
Die Idee für das Projekt entstand 2006 in der Arbeitsgruppe Software Engineering
der Freien Universität Berlin.\footlink{http://www.saros-project.org/history}
Das Projekt wird heute hauptsächlich im Rahmen von Abschlussarbeiten vorangetrieben
% Eventuell noch was über xmpp

\subsection{Saros \htmlGUI{}}
% Was ist das Problem mit der bestehenden Lösung?
% Inwiefern kann eine HTML GUI Abhilfe schaffen?
Eclipse ist nur eine von vielen Entwicklungsumgebungen und andere Lösungen dieser Art gewinnen mehr und mehr an Popularität.
Das von JetBrains entwickelte \emph{IntelliJ IDEA}\footlink{https://www.jetbrains.com/idea/} sticht dabei besonders ins Auge.
Aufgrund dieser Entwicklung wurde entschieden Saros auch mit \emph{IntelliJ} nutzbar zu machen (Saros/I). 

Im Rahmen dieser Portierung traten viele Probleme auf, die Gegenstand diverser Arbeiten über Saros waren. Eines dieser Probleme war, dass 
die bestehende Saros-Benutzeroberfläche unter Verwendung der Java-Bibliothek \emph{SWT}\footlink{https://www.eclipse.org/swt/} implementiert wurde, \emph{IntelliJ IDEA} jedoch auf \emph{Swing}\footlink{http://docs.oracle.com/javase/7/docs/technotes/guides/swing/index.html} 
und \emph{AWT}\footlink{http://docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/awt/} zurückgreift.
Diese verschiedenen Bibliotheken sind nicht ohne weiteres kompatibel und die Benutzeroberfläche müsste daher teilweise doppelt implementiert werden. 

Eine solche Code-Redundanz ist verstößt jedoch gegen das song, weil sie zu erhöhtem Wartungsaufwand und schlechterer Softwarequalität führt.
Schreibt man Code mit derselben Funktionalität mehrmals, so muss bei einer Änderung der entsprechenden Funktion diese auch an mehreren Stellen durchgeführt werden.
Das erfordert nicht nur mehr Zeit, sondern führt zwangsläufig früher oder später zu Fehlern, da man sich oft nicht an alle betroffenen Code-Stellen erinnern kann.

Es kam die Idee auf, die GUI mit JavaScript und HTML zu implementieren und sie in einem in die IDE eingebetteten Browser auszuführen, anstatt hierfür eine Java-Bibliothek zu verwenden.
Diese Möglichkeit untersuchte Christian Cikryt in seiner Masterarbeit\cite{Cik}. Seine Analyse ergab, dass die Verwendung eines Browsers eine adäquate und plattformübergreifende Lösung für dieses Problem darstellt.\cite[6.2]{Cik}
Für den Moment entschied er sich einen auf \emph{SWT} basierenden Browser zu verwenden. Diese Entscheidung kann jedoch aufgrund von Kompabilitätsproblemen mit neueren Java Versionen zukünftig noch einmal revidiert werden.\cite[5.3.1]{Cik}

Darauf folgte die Arbeit von Bastian Sieker\cite{Siek}, der die Basis für die \htmlGUI{} mit Hilfe des JavaScript-Frameworks \emph{Ampersand.js}\footlink{https://ampersandjs.com/} implementierte, sowie eine Analyse zur Nutzerfreundlichkeit durchführte.
Als nächstes nahm sich Nina Weber\cite{Web} der \htmlGUI{} an und äußerte Zweifel an der Entscheidung \emph{Ampersand.js} als Framework zu verwenden.
Sie entschied sich jedoch letzten Endes, doch auf der bestehenden Basis weiterzuarbeiten und implementierte weitere Features.
\subsection{Motivation}

Als ich begann mich in das Saros Projekt einzufinden, wurde schnell klar, dass mit dem bestehenden Lösung für den JavaScript Teil der \htmlGUI{} niemand so recht zufrieden war.
Die von Nina Weber geäußerten Zweifel konnte ich schnell nachvollziehen und ich hatte trotz meiner relativ großen Erfahrung im Web-Development Schwierigkeiten den Code zu verstehen. Nach kurzer Einarbeitung sah ich in dem Code großes Verbesserungspotential. Ich kam zu der Einsicht, dass ich den Code überarbeiten wollte, um für die Zukunft eine schnellere und bessere Weiterentwicklung der \htmlGUI{} zu gewährleisten.

\subsection{Zielsetzung und Abgrenzung}

Als Ziel dieser Arbeit setzte ich mir die JavaScript-Codebasis, die zum Zeitpunkt meines Auftretens vorlag, komplett zu überarbeiten und zu großen Teilen neu zu implementieren. Zu diesem Zweck wollte ich das zugrunde liegende JavaScript-Framework \emph{Ampersand.js} durch einer besser geeignete Alternative ersetzen.

Das gewünschte Ergebnis dieser Arbeit ist vorrangig die Verbesserung der Codequalität der \htmlGUI{}. Diese Verbesserung soll nicht nur mich in die Lage versetzen schneller zu Arbeiten, sondern auch zukünftigen Entwicklern eine schnellere Einarbeitung und Erweiterung ermöglichen. Die Funktionalität der \htmlGUI{} soll dabei vollständig wiederhergestellt und anschließend erweitert werden. Bei dem Erscheinungsbild der \htmlGUI{} soll sich an der in Java implementierten Benutzeroberfläche angelehnt werden, da diese bereits durch Nutzertests validiert wurde.\cite{Spier12}

\subsection{Gliederung}

Diese Arbeit gliedert sich inhaltlich wie folgt:

In Kapitel \ref{sec:grundlagen} werde ich zunächst einige technische Begrifflichkeiten klären. Anschließend werde ich in Kapitel \ref{sec:status_quo} den Stand der \htmlGUI{} vor meiner Arbeit vorstellen. Das darauf folgende Kapitel \ref{sec:einarbeitung} widmet sich dem Prozess des Einarbeitens in den bestehenden Code, sowie mit der Reevaluation der von meinen Vorgängern getroffenen Entscheidungen. Darauf folgt die Entscheidung des Framework-Wechsels. In Kapitel \ref{sec:neuimplementierung} gebe ich eine kurze Einführung in die Technologien, die bei der Neuimplementierung zum Tragen kommen. Die Kapitel \ref{sec:rekonstruktion} und \ref{sec:erweterung} handeln von dem Prozess der Rekonstruktion der bisherigen Funktionalität der \htmlGUI{} mit den neu gewählten Technologien, sowie der Erweiterung mit neuen Funktionen. Abschließend beschreibt das Kapitel \ref{sec:testen} die Implementierung automatischer Tests und die dabei verwendeten JavaScript-Libraries.

